Владимир Александрович Вознесенский

# Блокчейн-демократия

Достижение национального суверенитета в первой четверти 21 века

v0.0

Июль 2020

[TOC]

*Русской нации, давшей воспитание любимым мною человекам.*

## Введение

Отчего европейские национальные государства, имеющие многовековую историю
борьбы титульных этносов за национальные идентичность, гражданские права,
суверенитет, природные ресурсы и рынки сбыта, почти повсеместно перестали
удовлетворять интересам своих наций и превратились в бюрократические машины,
живущие собственными, подчас отличными от национальных, интересами и следующие
воле неизвестных авторитетов?

Почему европейские народы, участвовавшие доселе в судьбе своих отечеств,
вырождаются, стареют и превращаются в бледные тени былых мощи и превосходства
над иными народами?

Невозможно дать в небольшом памфлете, подходящем для массового ознакомительного
чтения, всеобъемлющий и научно обоснованный ответ на эти вопросы.

- Начнём мы наше рассмотрение с экономического положения народов Российской
  Федерации и некоторых интересных национальных государств Евразии.
- Продолжим кратким историческим экскурсом в историю национальных государств и
  национализма.
- Рассмотрим два аспекта мирового экономического развития, ставящих будущее
  национальных государств под сомнение.
- Сделаем вывод о единственно возможном пути обретения русскими национального
  суверенитета в 21 веке.
- Возьмём за основу конструкции один из утопическо-публицистических текстов
  наших современников.
- Перечислим его недостатки.
- И, наконец, спроектируем компенсацию указанных недостатков с учётом новых
  технологических достижений недавних лет.

Автор приносит извинения читателям правых взглядов за левую терминологию,
использованную в тексте.

## Экономическое положение русской нации и некоторых её соседей.
### Эксплуатация в Российской Федерации

Чтобы убедиться в целесообразности написания и чтения этого текста, рассмотрим
наше незавидное положение по-подробнее. Сравним уровни ВВП и средние заработные
платы после вычета налогов и сборов (нетто-зарплаты) в Китае, РФ,
Великобритании, Израиле и Чехии, оценив, таким образом, сравнительный уровень
эксплуатации трудового населения в РФ относительно "мировой фабрики",
"колыбели современной демократии", "форпоста западной цивилизации на Ближнем
Востоке" и "страны победивших швейков".

По данным Википедии, месячная нетто-зарплата в КНР составляла в 2019 году
796 долларов США, в РФ в 2020 году - 638 доллара, в Великобритании в 2019 -
2163 доллара, Израиле - 2635, Чехии - 1236.

При этом, уровень ВВП на душу населения по паритеру покупательной
способности по оценкам МВФ в 2018 году в КНР составлял 16659 долларов США,
в РФ - 27747 долларов, в Великобритании - 44301 доллар, Израиле - 37994,
Чехии - 37340. Читателям предлагается разделить уровень ВВП на уровень зарплат
и сравнить получившиеся коэффициенты самостоятельно.

На фоне других стран, РФ кажется колонией ряда мировых держав или
транснациональных корпораций, ведь активом владеют те, кто получают с него
прибавочную стоимость.

В чём же причина столь высокого, около двух раз относительно КНР и
Великобритании, уровня эксплуатации трудового населения в РФ? В случае
Великобритании это ещё можно было бы объяснить более высоким уровнем
политической культуры, защищающей инвестиции, но неужели политические права
мелких предпринимателей и наёмных работников в Китае обширнее, чем в РФ?

Попробуем объяснить видимый дисбаланс, оттолкнувшись от ответа выдающегося
русского философа Константина Крылова, который автор успел получить на свой
вопрос незадолго до смерти Константина:

> То есть достаточно
>
> - не заставлять бизнес выводить деньги (или хотя бы уменьшить дань,
>   выплачиваемую Западу)
> - разрешить повышать заработную плату,
>
> и экономическая ситуация в стране очень сильно улучшится.

Что запрещает повышать заработную плату и заставляет бизнес выводить деньги?

### Структурные особенности экономики РФ

Начнём с заработной платы. Её в рыночной экономике повышают в двух случаях:

- Когда нужно удержать работника, чтобы он не перешёл к конкуренту;
- Когда нужно поддержать ценного работника, чтобы он сохранял физическую
  и моральную способность к продолжению работы и поддерживал качество продукции
  на высоком уровне.

Необходимым условием повышения оплаты труда является наличие свободных
средств у предприятий.

В чём принципиальное отличие РФ от прочих указанных выше стран?

РФ обладает узкоспециализированной высокомонополизированной экономикой.
Упрощая, основа её экспорта - сырьё и первичные материалы, производящиеся на
гигантских предприятиях, каждое из которых даёт работу значительной, если не
большей, части трудящихся в городах и агломерациях своего расположения.

Предприятия эти, как правило, разбросаны по стране, что
ограничивает переход рабочей силы на конкурирующие предприятия.

Высокотехнологичная продукция, построенная в рамках длинных цепочек кооперации,
не находит достаточного рынка сбыта и, как правило, основана на государственных
заказах и заказах больших корпораций.

Внутренний рынок развит слабо по причине недостаточности населения. По оценкам
экономистов левого толка, для обеспечения современного уровня разделения труда
требуется порядка 800 миллионов человек.

Указанные факторы:

- во-первых, ставят РФ в жёсткую зависимость от экспортно-импортных операций,
  что заставляет её население конкурировать с населением других стран;
- во-вторых, привязывают работников, производящих низкотехнологичную продукцию,
  к предприятиям;
- в-третьих, не дают предприятиям, производящим высокотехнологичную продукцию,
  достаточных средств для повышения оплаты труда.

### Особенности экономик других стран

КНР обладает на порядок большим, чем РФ, населением, производящим и
потребляющим продукцию разного уровня сложности в, как правило, конкурентной
как по рынкам сбыта, так и по квалифицированным работникам, среде. Значительная
часть природных ресурсов импортируется, так что экономика зависит не столько от
мировых цен на ресурсы, сколько от способности предприятий производить
массовую продукцию различного качества.

При всей зависимости КНР от экспортно-импортных операций, источники сырья
и рынки вполне диверсифицированы. Средняя производительность труда остаётся
низкой.

Все эти факторы делают Китай привлекательной средой для дальнейших инвестиций и
роста оплаты труда.

Великобритания, как и РФ, является узкоспециализированной экономикой с высоким
ВВП на душу населения, но экспортирующей, в первую очередь, не природные
ресурсы, а финансовые услуги, а так же высокотехнологичную продукцию. Всё это
было бы не возможно без открытости потребительских рынков США и стран ЕС для
британских товаров и услуг.

Инвестиционная привлекательность Великобритании обусловлена высокой
политической культурой, сочетающей, во-первых, одну из лучших судебных систем,
защищающую интересы людей разных достатков, и, во-вторых, земельную
аристократию, составляющую ядро британской нации, имеющую понимание общих
интересов и механизмы наказания своих членов и остальных граждан, нарушающих
эти интересы.

Похожей структурой обладает экономика Израиля. Серьёзное отличие - высокая
туристическая привлекательность. В нём нет земельной аристократии, однако есть
большая зарубежная диаспора, в первую очередь в США, извне поддерживающая
интересы еврейского государства.

Чехия не обладает ни одним из вышеуказанных премуществ, за исключением, до
определённой степени, привлекательности для туристов и хорошей судебной защитой
прав инвесторов. Небольшое по численности население компенсируется его
чрезвычайной однородностью, поддерживаемой государством, и, как следствие,
общественным согласием. Кроме того, более низкие, по сравнению с ФРГ, зарплаты
и исторически обусловленная конформность чешского населения немецким
инвесторам, делает Чехию всё ещё привлекательной для иностранных инвестиций.

### Наши беды

РФ почти не обладает ни одним из экономических преимуществ, делающих
рассмотренные национальные государства инвестиционно привлекательными, а
политически значимую часть её граждан - ценными работниками. Большинство этих
преимуществ невозможно приобрести за одно поколение, а существующая
демографическая яма не даёт нам, русским, больше времени.

Потомки рабочих и крестьян выгнали и уничтожили аристократию, отбиравшуюся
веками по принципам преданности. Вместе с аристократией разрушили одну из
лучших судебных систем, созданных при царе Александре II. Путь Великобритании,
три века существовавшей почти без гражданских войн и совсем без революций, для
русских закрыт.

У нас нет, как в Китае, огромного отобранного веками тщательной обработки
рисовых полей населения. Нет и моноэтнической коммунистической партии,
составляющей, фактически, китайскую аристократию и, таким образом, основу
нации. С появлением доступной контрацепции русские женщины боятся рожать: это
тяжело, больно, страшно и снижает навязанный инородной культурой социальный
статус.

РФ не слишком удобна и привлекательна для туристов. Работодатели жалуются на
недостаток квалифицированной рабочей силы, способной обрести культуру массового
производства на уровне Юго-Восточной Азии. Лучшие мозги уезжают на Запад.

Мы очень разные. Это делает русский генофонд более устойчивым к радикальным
изменениям в экологических, социальных и технологических условиях, но
совершенно не способствует общественному согласию, поощрению наиболее полезных
и наказанию наиболее вредных для общества индивидуумов. При этом нельзя
сказать, что русские сильно ненавидят или завидуют друг другу, речь идёт именно
о понимании и, как следствие, согласии.

Что нам остаётся делать? Прежде чем выдумывать свой уникальный путь, рассмотрим
историю становления национальных демократических государств Европы и причины
потери ими национального суверенитета.

## Проблемы современного национализма
### Становление национальных демократических государств

Что случилось в Европе к середине 17 века с появлением первого национального
государства, давшего своему населению гражданские права, Северных Нидерландов?

Сошлись два фактора. Во-первых, широким народным массам пришлось взять в руки
огнестрельное оружие, чтобы защищать себя от произвола чужеземцев, испанской
короны. Во-вторых, ширнармассы не могли без этих прав невозбранно торговать.

Бесправное население не проявляет воинскую доблесть. Без честной, защищённой
законом торговли теряется мотивация к производству качественной ремесленной
продукции. Отсюда и возникли единые права всех граждан национального
государства.

Развитие национальных экономик привело к массовому серийному производству, в
том числе огнестрельного оружия и военных кораблей, что привело в конце 19
века к появлению массовых армий, призывавших под ружьё значительную долю
населений своих стран.

Проблема защиты ремесленной торговли сменилась проблемой мотивации
работников на производстве, требовавшем аккуратности для обеспечения высокого
качества продукции, выпускаемой на примитивном, по нашим меркам, оборудовании.

Никуда не делась и потребность в массовой воинской доблести.

Таким образом, аристократические и финансово-промышленные элиты национальных
государств начала 20 века должны были быть заинтересованы в высокой мотивации
населения, что не могло не вылиться в предоставление этому населению
гражданских прав.

Государства, элита которых вовремя поняла неизбежность подобных изменений,
сумели сохраниться как национальные. Те нации, что не успели провести
постепенные политические реформы, вовремя купируя возникающие от них негативные
эффекты, потеряли либо часть территорий, либо национальный суверенитет, либо,
как наше многострадальное Отечество, и то, и другое.

### Факторы деградации национальных демократических государств

Что же изменилось в 20 веке, отчего государства Европы становились всё менее
демократичными и национальными? Рассмотрим пять аспектов, принципиально
изменивших условия развития наций и национальных государств со второй половины
20 века по сей день.

#### Специализация производства

Начиная с 1950-х годов, технологическое развитие, в первую очередь
экономических систем капиталистических стран, пошло по пути всё более и более
узкой специализации производств, что, с одной стороны, повышало требования к
квалификации отдельных работников производств, а с другой стороны - повышало
производительность труда, т.е. снижало потребность производств в рабочей силе в
расчёте на единицу продукции.

Часть работников была вынуждена уйти из производства в другие секторы
экономики, а правительства - задуматься об искусственном создании рабочих мест.

Начиная с 1980-х, с появлением систем числового программного управления и
робототехники, массовые профессии стали требовать всё меньшей квалификации
линейного персонала производственных линий, превращая их из реализаторов
замысла инженеров в послушных легко заменяемых операторов, исполняющих
инструкции.

Массовое внедрение сначала вычислительной техники в 1980-х, а потом и
вычислительных сетей в 1990-е, породило тот же эффект в части
административной и управленческой работы, снижая ответственность большей части
офисных клерков и делая их операторами по вводу первичных данных и озвучиванию
автоматических отчётов.

Производство и торговля всё больше и больше отчуждали ответственности и, как
следствие, свободы у подавляющего большинства трудящихся, делая их легко
заменяемыми и, поэтому, политически всё менее важными.

Современное производство почти не заинтересовано в наличии политических прав у
большинства трудящихся. Немногочисленные инженеры, разрабатывающие и
налаживающие автоматизированные производственные и эксплуатационные системы,
получают высокие зарплаты и, таким образом, социально защищены.

#### Специализация обороны государства

Похожая ситуация происходит и в сфере обороны. Массовые армии,
вооружённые лёгким стрелковым вооружением, сменяются узко специализированными
профессионалами, управляющими тяжёлым вооружением, включая оружие массового
поражения. Стрелковое вооружение не уходит в небытие, но становится
основной принадлежностью сил специального назначения.

Развитие средств связи и разведки повышает требования к военнослужащим,
особенно в части их слаженной работы как внутри подразделений, так и между
подразделениями.

Отсутствие крупных военных конфликтов на территории Европы почти отменило
необходимость бюрократии, финансистам и промышленникам делиться властью с
гражданами, подлежащими армейскому призыву.

Там, где у национальных властей остаётся страх перед вторжением, например в
государствах Прибалтики, Польше и Финляндии, власти, как минимум, соблюдают
формальную сторону избирательного процесса, хотя и с неоднозначным конечным
результатом.

#### Специализация государственного управления

В сферах государственного управления, за исключением обороны, ситуация
несколько иная. Будучи традиционно малочисленными относительно общей
численности населения, государственные аппараты, во-первых, увеличивались по
числу должностных лиц и, во-вторых, претерпевали глубокую специализацию, когда
всё большее количество чиновников получали в ведение всё более сложные и,
потому, всё менее заметные в медийной повестке вопросы.

Таким образом, возник массовый класс среднего чиновничества, который, с одной
стороны, стал неподотчётен ни народу, ни народным избранникам и, с другой
стороны, обрёл власть над совершенно разными аспектами жизни граждан, от
семейной политики до дорожного строительства.

#### Интернационализация систем разделения труда

Ещё один фактор, отрывающий национальную элиту от собственного народа,
непрерывно связан с процессами специализации производства, удлинения цепочек
разделения труда и, как следствие, глобализацией. И производства, и рынки
перестали быть национальными, что сделало интересы финансово-промышленных элит
интернациональными.

Доверие, необходимое для установления делового сотрудничества, стало требовать
от них не только общих ценностей и взаимопроникновения капиталов, но и общей
стратегии воздействия на национальные политические институты.

#### Мягкая тирания информационных платформ

Начиная с 19 века, важным фактором стала массовая пропаганда. Политическое
мировоззрение граждан стало формироваться сначала школьным воспитанием,
средствами массовой информации, сначала печатными, а потом электронными,
за тем Интернет-изданиями и, наконец, социальными сетями.

Элиты, не осознавшие необходимость контроля над СМИ в конце 19 века,
относительно быстро, за одно поколение, потеряли свою власть. Тоталитарная
пропаганда первой половины 20 века сделала возможным ад двух мировых войн,
после чего стала интернационализироваться и сама элита, и порождаемая ею
пропаганда.

Кажущаяся европейская демократизация второй половины 20 века обернулась потерей
смысла существования наций. Демографический кризис, волны миграции и
общечеловеческое школьное образование стали стирать национальную идентичность,
уничтожая плоды многовекового дарвиновского отбора генофонда европейских наций,
создавшего представительную демократию, промышленный капитализм, либерализм и
гуманизм.

2010-е годы дали человечеству новую напасть. Новостные ленты социальных сетей
стали формироваться не только по принципу наибольшего его интереса на основании
предыдущих предпочтений и машинного обучения, образуя для человека его
собственный т.н. "информационный пузырь". Негласная цензура, реализуемая через
удаление из рекомендаций нежелательных администрации сетей материалов, стала
инструментом формирования новостной повестки и, как результат, общественного
мнения.

Молодёжь западного общества заразилась левыми идеями, в частности врождённой
вины белых цисгендерных мужчин перед женщинами и разного рода меньшинствами.
Мы, русские, пережившие в первой половине и в конце 20 века фактический геноцид
со стороны меньшинств, а так же стремительную деградацию семейных ценностей,
должны, в интересах собственного выживания как нации, формировать механизмы
иммунитета против навязывания нам подобных идей.

### Русский путь

Как мы видим, большинство факторов, делающих нацию суверенной, либо в принципе
недоступны для русских в ближайшие годы, либо находятся под давлением
объективных общемировых процессов. Единственным путём русского народа к
обретению национального суверенитета, основанным на чужом опыте и чужих
ошибках, представляется демократизация.

Можно с уверенностью сказать, что попытка создания в современной РФ
представительной демократии обычными средствами, основанными на политической
традиции и массовой порядочности граждан, провалилась. Выборы проводятся с
нарушениями, существует целая система отсечения неугодных политиков от
регистрации в кандидаты, правоохранительные институты вместо борьбы с
преступностью отвлечены на борьбу с неугодными.

Таким образом, единственной возможностью демократизации представляется создание
распределённых между гражданами информационных систем, реализующих:

1. Формирование новостной повестки, зависящей только от воли самих граждан;
2. Процедуру всенародного голосования по произвольным вопросам, не зависящую от
  отдельных социальных групп.

Остановимся на втором пункте, который представляется на данный этапе развития
информационных технологий вполне реализуемым.

## Облачная демократия

Эссе Леонида Волкова и Фёдора Крашенинникова "Облачная демократия" посвящено
построению технологии, отправляющей процедуры прямой и представительной
демократии, на инженерных принципах, соответствующих моменту написания его
текста, 2011 году. В нём критикуются сами принципы представительной демократии,
после чего описывается проект информационной системы, которая могла бы, по идее
авторов, сделать участие граждан в управлении государством более
непосредственным.

Сначала мы ознакомимся с кратким изложением основных идей облачной демократии,
за тем отдельно рассмотрим два ключевых технологических процесса, упомянутых,
но не описанных авторами текста в сколь-нибудь достаточной степени:

 * тайное (слепое) голосование с использованием асимметричного шифрования
 * и редактирование участником т.н. "настроечной матрицы".

### Базовые идеи

Главная исходная идея облачной демократии - порочность принципов
представительной демократии. Представительная демократия была порождена:

 1. ограничениями физического мира, требующего присутствия кворума граждан в
 одном месте в каждый из моментов принятия решений;
 2. ограничениями нервных систем и органов чувств граждан, не способных в
 достаточной для принятия обдуманных решений по всему спектру вопросов
 государственного управления степени воспринимать исходные факты и обмениваться
 мнениями.

Авторы "Облачной демократии" посчитали, что первая проблема может быть решена
созданием информационной системы голосования с сетевым публичным доступом, в
которой бы граждане давали бы оценки вопросам, выносимым на голосование. Вторая
проблема может быть решена добавлением в систему возможности делегирования
права голосования другим лицам.

### Тайное голосование

Проблема тайны голосования может быть решена с использованием модификации
технологии электронной цифровой подписи, так называемых "слепой
подписи" и "частично слепой подписи". Используя криптографию, можно добиться,
чтобы:

 * Любая сторона, заверяющая заполненный цифровой бюллетень, знала автора
 бюллетеня, но не знала о содержимом бюллетеня;
 * Любая сторона, принимающая цифровой бюллетень к учёту, не знала автора
 бюллетеня, но знала о содержимом бюллетеня или, даже, суммах голосов в
 наборе бюллетеней.

### Настроечная матрица

Ещё одна важная идея "облачной демократии" - т.н. "настроечная матрица". Авторы
посчитали, что всё многообразие вопросов, возникающих в государственном
управлении, можно втиснуть в несколько десятков тематических направлений, при
этом по каждому направлению гражданин может делегировать право принимать за
него решение другому гражданину.

Таким образом, решается проблема ограниченности способности гражданина к
восприятию информации и принятию мотивированных решений по всему спектру
вопросов государственного управления.

## Родовые травмы "кнопочной" демократии

При всей привлекательности идей "облачной демократии" для пользователей,
привыкших к комфортному выставлению лайков, реализация электронного голосования
московскими властями в 2019 и 2020 годах породила большое количество
возражений и сделала популярным мем "кнопочная демократия", означающий набор
недостатков, присущих централизованным системам, реализующим эти идеи.

Рассмотрим три наиболее очевидных недостатка "кнопочной демократии".

### Тирания технического контроля

Информационная система голосования, полностью находящаяся в руках одной из
политических сил, будучи, даже, реализованной на основе блокчейна, не может
считаться прозрачной для общественного контроля и, таким образом, порождать
легитимные результаты.

Например, во время выборов в Московскую Городскую Думу в 2019 года кандидату
Роману Юнеману не хватило для победы всего 84 голоса, которые, вполне вероятно,
были недополучены по причине сбоя в системе электронного голосования.
Распределённая по разным политическим или социальным группам информационная
система получила бы, во-первых, большее количество тестировщиков и
верификаторов, в том числе добровольных и, во-вторых, была бы устойчивее к
аппаратным сбоям, не говоря уже о гораздо меньшей вероятности искажения
результатов волеизъявления.

### Отрыв персоны от её электронного представления

Другая, не менее важная проблема, состоит в отсутствии проработанных механизмов
аутентификации граждан, не зависящих от государственного аппарата, а так же
отсутствия возможности давления на граждан со стороны работодателей.

Так, во время упомянутых в предыдущем разделе выборов, электронное голосование
показало аномально высокий процент поддержки провластного кандидата. Кроме
того, была зафиксирована массовая регистрация в рабочее время сотрудников
бюджетных организаций в системе голосования.

### Контроль над повесткой

Наиболее сложным, но не менее важным, недостатком централизованной системы
облачной демократии является отсутствие механизма общественного обсуждения
политической повестки, не подверженного злоупотреблению как провластных, так и
иностранных акторов.

Впрочем, это общая проблема современной демократии. Как пишет Григорий Юдин в
тексте "Кризис демократии в эпоху цифровой революции":

> В системе "плебисцитарной демократии" правит тот, кто задает вопросы, а не
> тот, кто на них отвечает.

Никакая единожды навязанная настроечная матрица из 50 столбцов, никакие 50
специалистов не способны выразить многобразие мнений населения по
многочисленным животрепещущим вопросам государтвенной политики.

## Демократизация технического контроля через блокчейн
### Требования к распределённой системе облачной демократии

Организационно-технологическим средством против тирании централизованного
контроля представляется организация системы облачной демократии в виде сети
распределённых вычислительных узлов, принадлежащих как можно менее связанным
общественным сторонам, которым голосующие могли бы предоставлять или отзывать
знаки доверия.

Данная сеть должна обладать следующими свойствами:

1. Сеть должна периодически приходить к консенсусу о текущем своём состоянии:
перечне участников, составе сети, выносимым на голосование вопросам,
результатам голосований и т.д.
2. Консенсус должен достигаться при получении подтверждения от узлов, которым
принадлежит более двух третей знаков доверия голосующих.

Второе свойство называется "византийским консенсусом". Оно следует из
фундаментальной математической теоремы, согласно которой предательство или
неадекватность одной трети генералов, из числа командующих пространственно
удалёнными друг от друга легионами, ведёт к поражению.

### Блокчейн-сети

Подобные одноранговые вычислительные сети известны и имеют в русской
документации название блокчейн-сетей или распределённых реестров. Блокчейн-сети
бывают публичными (permissionless) или приватными (корпоративными,
permissioned).

Несмотря на то, что история блокчейн-сетей до середины 2010 годов была
непрерывно связана с развитием криптовалют, распределённый реестр в ряде
вариантов не требует наличия какого-либо внутреннего средства расчёта.

В данном случае предлагается создать смесь публичной и приватной блокчейн-сети,
единственным органичением которой служила бы необходимость многоступенчатого
признания участником голосования каждого претендента на участие.

Автор предлагает называть облачную демократию, построенную на основе
блокчейн-сети, блокчейн-демократией.

### Голосование в блокчейн-сети

Проблема тайного голосования имеет несколько уровней сложности. На
минимальном уровне от системы голосования требуется, чтобы пользователь,
имеющий неограниченную волю в своём выборе, мог бы донести результат своего
выбор до механизма подсчёта голосов и не быть при этом идентифицированным.
Данная задача решается с помощью упомянутых выше механизмов слепого
голосования.

Следующий уровень - возможность изменить или отозвать свой голос, находясь под
частичным контролем негласной тирании. Подобный контроль означает принуждение
голосующего к единократному голосованию за нужного кандидата через обычные
интерфейсные приложения, но не включает в себя дополнительные криптографические
действия, например, передачу контролёру ключей шифрования. Подобная схема
голосования представлена, например, отечественным проектом Waves Enterprise.

Самый высокий уровень тайного голосования, позволяющий голосующему негласно от
всех переголосовать, предполагает использование криптографических протоколов из
группы доказательств с нулевым разглашением (zero-knowledge proof). Подобный
криптографический протокол, zk-SNARKs, используется в криптовалюте Zcash.
Протоколы с нулевым разглашением являются относительно новой технологией и
слабо изучены, так что их использование в блокчейн-демократии потребует
дополнительных вложений и общественного обсуждения.

Так или иначе, само наличие протоколов с нулевым разглашением в качестве опции
в программном обеспечении блокчейн-демократии может предотвратить сползание
русского общества к жёсткой тоталитарной тирании, карающей даже за повторное
голосование.

## Взаимная проверка принадлежности сертификатов ЭЦП

Как проверить, что избиратель Иван Иванович Иванов, зарегистрировавший
сертификат электронной цифровой подписи (ЭЦП) в системе голосования,
действительно тот, за кого себя выдаёт, и, более того, вообще существует на
белом свете, а не представляет собой "мёртвую душу"?

Автор предлагает систему взаимной аутентификации участников, когда выбранные
псевдослучайным образом пары участников проверяют друг друга при личных
встречах или иным столь же надёжным образом.

Подтверждённый в определённой доле раз участник становится подтверждённым.

Взаимная аутентификация подтверждённого лица должна происходить периодически:

 * Во-первых, для подтверждения аутентификации претендентов на участие;
 * Во-вторых, для подтверждения собственной персоны, т.к. люди имеют свойство
 менять фамилии и адреса жительства, а так же умирать.

## Восхождение и развенчание лидеров мнений
### Структуризация решений

В идеале, любой участник должен иметь возможность вынести вопрос на
голосование, другое дело что интерес к определённому вопросу может остановиться
на малом количестве проголосовавших и не набрать необходимого кворума.

Таким образом, не предполагается вводить какую-то специальную структуру
вопросов, выносимых на голосования.

### Делегирование прав

Вместо этого голосующие могли бы создавать рекомендации по вопросам, в которых
они считают себя компетентными. Каждый голосующий мог бы формировать круг
других доверенных участников.

В простейшем случае бинарного голосования, срединный элемент упорядоченного
множества рекомендаций этого круга и будет давать голосующему результат его
голосования по вопросу, в котором он не считает себя компетентным.

Более сложные механизмы выбора решений могут быть заимствованы из различных
схем голосований, основанных на предпочтениях и рейтингах.

Автор надеется достичь, таким образом, формирования общественной сетевой
структуры, выносящей компетентные решения, но не завязанной на узкий круг
лидеров общественного мнения, подверженных внешнему давлению.

## Дорожная карта блокчейн-демократии

1. По проникновению блокчейн-голосования:
  1. При принятии решений внутри политического движения.
  2. В масштабах муниципального образования.
  3. В масштабах губернии.
  4. В федеральном масштабе.
2. По функционалу:
  1. Голосование среди всех членов по вопросам, выносимым ограниченным кругом
  функционеров. Принятие в члены, добавление узлов блокчейна по решению этого
  круга.
  2. Отзыв голосов, изменение голоса.
  3. Перманентное голосование членов по доверию к узлам блокчейна, в т.ч.
  новым. При определении византийского консенсуса узлов следует учитывать
  количество доверяющих.
  4. Принятие новых членов по формальной процедуре.
  5. Рекомендации по голосованию. Делегирование прав кругу других участников.
  6. Замена текста вопросов на их дайджест в блокчейне, вынос текста вопросов в
  distributed hash table (DHT).
  7. Вынесение вопросов на голосование любым узлом блокчейна. Ограничение
  скорости внесения изменений в блокчейн пропорционально доверию к узлу.
  8. Реализация протокола доказательств с нулевым разглашением (например,
  zk-STARK) для предотвращения возможности давления на голосующих.

## Приложения
### Приложение 1. Ограниченность ресурсов блокчейн-узлов

Узлы блокчейн-сети не должны требовать для хранения блоков информации больших
дисковых массивов. Скорость добавления вопросов для голосования должна быть
ограничена скоростью роста ёмкости приводов жёстких дисков на мировом рынке,
делённой на объём данных по каждому голосованию.

### Приложение 2. Защита от юридического преследования

Блокчейн не должен включать в себя тексты вопросов, вносимых произвольными
участниками голосований, в противном случае внесение в блокчейн текстов,
запрещённых к распространению на территории РФ судом, спровоцирует запрещение
всей блокчейн-сети.

С какого-то момента развития технологии лучше хранить криптографические
дайджесты этих текстов, а сами тексты хранить отдельно, например в
распределённой хэш-таблице (distributed hash table).

### Приложение 3. Проблема тирании большинства

Необходимо осознавать, что демократия не является панацеей от насилия,
убивающего инвестиции в экономику. Это касается не только признанных
меньшинств, но и социальных групп, хоть как-то отличающихся от основной массы
населения. Введение неограниченной демократии может привести к легализации
новой волны отъёма собственности, иных гражданских прав и жизней у отдельных
граждан, как это уже случалось с русскими два раза за столетие.

### Приложение 4. Благодарности

Автор благодарит:

 * Коллектив czar.tv за обсуждение проблем национализма, сподвигнувшее его на
   поиск решения;
 * Романа Юнемана за ссылки на "Облачную демократию" и "Кризис демократии в
   эпоху цифровой революции";
 * Разработчиков исследовательских проектов BFT-SMaRt и SMaRtChain,
   позволивших автору взглянуть под капот алгоритма византийского консенсуса.
 * Артёма Калихова из Waves Enterprise за обсуждение проблемы переголосования
   и наводку на zk-SNARK.

